\input{../../../main.tex}

% \usepackage{showframe}

\begin{document}


\begin{abstract}
Это заметки с семинара преподавателей физики \DTMdate{2021-02-24} Речь пойдёт про сюжет, который можно рассказывать школьникам в 10 классе в рамках разговора про задачи с резисторами. Здесь мы сформулируем <<принцип наименьшего действия>> для цепей постоянного тока, которые состоят только из резисторов и, при помощи добавления и выбрасывания резисторов, решим несколько задач на оценку сопротивлений. 
\end{abstract}


\parskip=5mm
\setphysstyle{ЛФШ}{Как ещё решать задачи с резисторами}{10 класс}

\section{Минимальность энергии и правила Кирхгофа}

\par Пусть у нас есть некоторая цепь, которая состоит из резисторов и батареек. Как потечёт ток? Обычно ответ на этот вопрос выглядит примерно так, что надо написать правила Кирхгофа для какого-то количества контуров и узлов, получить систему линейных уравнений, и, затем, решив её, найти все токи в системе. Подобный ответ очень конструктивен. Действительно, не до конца понятно, откуда эти уравнения взялись, для каких контуров и вершин надо их писать, чтобы получилась хорошая система. Конечно, можно сказать, по сути первое правило~--- закон сохранения заряда, а второе~--- закон сохранения энергии, но такое объяснение представляется немного запутанным. Поэтому возникает вопрос нельзя ли как-то покороче это всё сформулировать. Как мы вскоре увидим, можно.

\par Для того, чтобы ответ не казался взявшимся из ниоткуда, проведём аналогию с механикой. Распределение токов стационарно, поэтому смотреть стоит на задачи статики. То есть на задачи, в которых система находится в равновесии. Самый распространённый подход к их решению заключается в том, чтобы написать второй закон Ньютона и правило моментов, получить некоторую систему уравнений, и затем решить её. Внимательный слушатель, однако, заметит, что иногда задачи статики удобнее решать при помощи соображений энергии. Действительно, \textbf{система находится в таком положении, в котором её потенциальная энергия минимальна}. Такое соображение формулируется достаточно коротко, но  целиком описывает задачу. Конечно, это всё работает в отсутствие трения, но во-первых трение тоже можно ввести, хоть это и потребует дополнительных навыков, а во-вторых нас интересуют только схемы состоящии из резисторов, поэтому речь идёт скорее об аналогии, чем о полной и аккуратной переформулировке. Что же можно взять в качестве энергии в электрических цепях? Естественным аналогом может выступать выделяемая мощность. 

\begin{remark_lect}
	Сейчас на самом деле, мы формулируем принцип наименьшего действия для цепей постоянного тока. Но задача статична, поэтому достаточно смотреть на энергию. 
\end{remark_lect}

\par Для дальнейшего разговора, нам надо ввести несколько обозначений. Под электрической цепью мы будем подразумевать пронумерованный набор узлов. Причём ребро, соединяющее узел с номером $i$ и узел с номером $j$ будет иметь проводимость $\sigma_{ij}$ (сопротивление $R_{ij}=\sfrac{1}{\sigma_{ij}}$). Искать будем распределение потенциалов $\left\{\varphi_{i}\right\}$, причём батарейки будут фиксировать значения границах. В этих обозначениях первое правило Кирхгофа для узла $i$ имеет вид
\begin{equation}\label{eq:Kirhgof}
	\sum_{j} \left( \varphi_i - \varphi_j \right) \sigma_{ij} = 0,
\end{equation}
где суммирование происходит по всем вершинам цепи (если узлы не соединены, то можно считать, что $\sigma_{ij}=0$). Второе правило выполняется автоматически.  Иными словами необходимо найти распределение потенциалов $\{\varphi\}$, удовлетворяющее \eqref{eq:Kirhgof}. Вопрос о существовании и единственности такого распределения мы оставим в стороне (хотя и то, и другое, несложно показать). 

\par Мощность, выделяемая в цепи равна
\begin{equation}
	P = \frac{1}{2}\sum_{ij} \sigma_{ij} ( \varphi_{i} - \varphi_{j} )^2
\end{equation}
Покажем, что система уравнений из правил Кирхгофа \eqref{eq:Kirhgof} для всех узлов, равносильна минимальности выделяемой мощности.  Рассмотрим $P$ как квадратный трёхчлен по $\varphi_x$ для некоторого узла $x$
\begin{equation}
	P = \frac{1}{2} \varphi_x^2 \cdot 
	\left( \sum_{i}\sigma_{ix} \right)
	-
	\varphi_x \cdot \left( \sum_{i} \sigma_{ix} \varphi_i \right)
	+ \frac{1}{2} \cdot 
	\left( \sum_{i}\sigma_{ix}\varphi_{i}^2 \right)
\end{equation}
Это парабола ветвями вверх, значит её минимум, находится в полусумме корней, то есть
\begin{equation}
	\varphi_{x} = \frac{ \sum_{i} \sigma_{ix} \varphi_x }{\sum_{i}\sigma_{ix}} 
\end{equation}
значит
\begin{equation}
		\varphi_{x} \cdot \sum_{i}\sigma_{ix} =  \sum_{i} \sigma_{ix} \varphi_i \Rightarrow
		\sum_{i} \sigma_{ix} \left(\varphi_{x} - \varphi_{i}\right) = 0.
\end{equation}
Получили, что для произвольного узла должно выполняться правило Кирхгофа. Причём все переходы равносильны, значит формулировки эквивалентны. 


\begin{remark_lect}
Точно такую же штуку можно провернуть и со схемой в которой есть конденсаторы и катушки. Например для $LC$-контура лагранжиан
\begin{equation}
	\mathcal{L} = \frac{L \dot{Q}^2}{2} - \frac{Q^2}{2C}
\end{equation}
уравнения движения
\begin{equation}
	\dv{}{t}\left( \pdv{\mathcal{L}}{\dot{Q}}\right) -
	\pdv{\mathcal{L}}{Q} = 0
\end{equation}
что, ожидаемо, эквивалентно
\begin{equation}
	L \ddot{Q} + \frac{Q}{C} = 0.
\end{equation}

\end{remark_lect}


\par На первый взгляд может показаться, что мы не приобрели ничего нового. Ведь как и раньше для нахождения потенциалов необходимо решать систему уравнений. Но это не совсем так. Попробуем теперь изменить проводимость одного из рёбер и посмотреть как изменится общее сопротивление схемы. Раньше для аккуратного ответа на этот вопрос, у нас не было никаких ресурсов (как понять что-то глядя на систему уравнения совершенно непонятно). Теперь же появился новый инструмент.  
\par Подключим схему к батарейке в точках $a$ и $b$. Тогда суммарная мощность, выделяемая в цепи равна
\begin{equation}
	P = \sigma_\text{эфф} \cdot (\varphi_{a} - \varphi_{b})^2
\end{equation}
с другой стороны
\begin{equation}
	P = \frac{1}{2}\sum_{ij} \sigma_{ij} ( \varphi_{i} - \varphi_{j} )^2.
\end{equation}
Заменим проводимости каких-то рёбер на $\sigma_{ij}'>\sigma_{ij}$. 
\begin{equation}
 \sigma'_\text{эфф}	= \frac{P'}{(\varphi_a - \varphi_b)^2}
 = \frac{1}{(\varphi_a - \varphi_b)^2}\cdot
 \frac{1}{2}\sum_{ij} \sigma'_{ij} ( \varphi'_{i} - \varphi'_{j} )^2
 \ge 
 \frac{1}{(\varphi_a - \varphi_b)^2}\cdot
 \frac{1}{2}\sum_{ij} \sigma_{ij} ( \varphi'_{i} - \varphi'_{j} )^2.
\end{equation} 
Но мы знаем, что мощность минимальна при физическом распределении потенциалов, поэтому 
\begin{equation}
	\frac{1}{2}\sum_{ij} \sigma_{ij} ( \varphi'_{i} - \varphi'_{j} )^2
	\ge
	\frac{1}{(\varphi_a - \varphi_b)^2}\cdot 
	\frac{1}{2}\sum_{ij} \sigma_{ij} ( \varphi_{i} - \varphi_{j} )^2 = \frac{P}{(\varphi_a - \varphi_b)^2} = \sigma_\text{эфф} 
\end{equation}
Значит $\sigma'_\text{эфф}\ge \sigma_\text{эфф}$. Получили принцип монотонности:

\begin{theorem*}
Уменьшение сопротивления каких-либо рёбер цепи может только уменьшить эффективное сопротивление между данными вершинами. А увеличение сопротивление каких-либо рёбер цепи может только увеличить эффективное сопротивление между данными вершинами.
\end{theorem*}

\par Чтобы понять как это работает, решим пару задач
\clearpage

\parindent = 0mm
\parskip = 0mm

\section{Задачи}
\solmode

\libproblem{kvant-page}{2011-03-p45-4e}
\libproblem{kvant-page}{2011-03-p45-4a}
\libproblem{kvant-page}{2011-03-p43}

\task{
	Из квадратной сетки, каждое ребро которой имеет сопротивление $r$, вырезали квадрат размера $n\times n$. Границы квадрата соединены шиной с нулевым сопротивлением. Докажите, что сопротивление между любым узлом квадрата и его границей не превосходит $\sqrt{n}R$.
}


% \libproblem{city}{2017-10-5}
\libproblem{kvant-page}{2011-03-p45-4c}
\libproblem{kvant-page}{2011-03-p45-4b}








\end{document}